\chapter{Метод переменных направлений для численного решения
квазилинейного уравнения теплопроводности}

\section{Постановка задачи}

Рассмотрим нелинейное неоднородное двумерное параболическое уравнение вида:
\begin{gather}\label{eq:model}
    \rho(T) c(T) \frac{\partial T}{\partial t} =
    \frac{\partial}{\partial x} \left( \lambda(T) \frac{\partial T}{\partial x} \right) +
    \frac{\partial}{\partial z} \left( \lambda(T) \frac{\partial T}{\partial z} \right) +
    Q(x, z, t),\\
    (x, z) \in G = [0<x<l_1] \times [0<z<l_2], t \in [0<t \le T],
\end{gather}
с начальным условием
\begin{gather*}
    u(x, z, 0) = u_0(x, z), (x, z) \in G,
\end{gather*}
и краевым условием
\begin{gather*}
    \left. u(x, z, t) \right\rvert_{\Gamma} = \mu(x, z, t).
\end{gather*}

\section{Дискретизация пространства и времени}\label{section:steps}
Произведём дискретизацию времени с шагом $\tau$ и пространства с шагами $h_1$ и $h_2$:
\begin{align*}
    [0, T] \Rightarrow \omega_{\tau} =& \{ t_j = j \tau, j=\overline{0,j_0}, j_0\tau = T \} \\
    G \Rightarrow \omega_h =& \{ (x_{i_1}, z_{i_2}) = (i_1h_1, i_2h_2),
    i_1=\overline{0,N_1}, i_2=\overline{0,N_2},\\
    &N_1h_1 = l_1,N_2h_2 = l_2\}
\end{align*}

\section{Аппроксимация}
Аппроксимация производной по времени:
\begin{gather*}
    \frac{\partial T(x, z, t)}{\partial t} =
    \frac{T(x, z, t) - T(x, z, t - \tau)}{\tau} + \mathcal{O}(\tau)
\end{gather*}
Аппроксимация второй производной по пространственной переменной $x$:
\begin{gather*}
    \frac{\partial}{\partial x} \left( \lambda(T) \frac{\partial T(x, z, t)}{\partial x} \right) =
    \frac{\partial w(x, z, t)}{\partial x} = \\
    = \frac{w(x + h_1/2, z, t) - w(x - h_1/2, z, t)}{h} +
    \mathcal{O}(h_1^2) = \\
    = \frac{
        \lambda(T(x+h_1/2, z, t)) \frac{\partial T(x+h_1/2, z, t)}{\partial x} -
        \lambda(T(x-h_1/2, z, t)) \frac{\partial T(x-h_1/2, z, t)}{\partial x} -
    }{h} + \mathcal{O}(h_1^2)
\end{gather*}
Воспользуемся аппроксимациями:
\begin{gather*}
    \frac{\partial T}{\partial x} =
    \frac{T(x+h_1,z,t) - T(x-h_1,z,t)}{2h_1} + \mathcal{O}(h_1^2) \\
    \lambda(T(x-h_1/2, z, t)) = \frac{\lambda(T(x,z,t)) + \lambda(T(x-h_1,z,t))}{2}
    + \mathcal{O}(h_1^2)
\end{gather*}
Введём обозначение:
\begin{gather*}
    a(x,z,t) = \frac{\lambda(T(x,z,t)) + \lambda(T(x-h_1,z,t))}{2}
\end{gather*}
Тогда:
\begin{align*}
    \frac{\partial}{\partial x} \left( \lambda(T) \frac{\partial T(x,z,t)}{\partial x} \right) &=
    a(x+h_1,z,t) \frac{T(x+h_1,z,t) - T(x,z,t)}{h_1^2} - \\
    &- a(x,z,t) \frac{T(x,z,t) - T(x-h_1,z,t)}{h_1^2} + \mathcal{O}(h_1^2)
\end{align*}
Аналогично по $z$:
\begin{gather*}
    b(x,z,t) = \frac{\lambda(T(x,z,t)) + \lambda(T(x,z-h_2,t))}{2},
\end{gather*}
\begin{align*}
    \frac{\partial}{\partial z} \left( \lambda(T) \frac{\partial T(x,z,t)}{\partial z} \right) &=
    b(x,z+h_2,t) \frac{T(x,z+h_2,t) - T(x,z,t)}{h_2^2} - \\
    &- b(x,z,t) \frac{T(x,z,t) - T(x,z-h_2,t)}{h_2^2} + \mathcal{O}(h_2^2)
\end{align*}
Заменим значение функции $T(x, z, t)$ на соответствующее значение
сеточной функции $y_{i_1, i_2}^j$.
\begin{align*}
    &\frac{1}{\tau}\rho(y_{i_1,i_2}^j) c(y_{i_1,i_2}^j) y_{i_1,i_2}^j -
    \frac{1}{\tau}\rho(y_{i_1,i_2}^j) c(y_{i_1,i_2}^j) y_{i_1,i_2}^{j-1} = \\
    &= \frac{1}{h_1^2} \left( a_{i_1+1,i_2}^j y_{i_1+1,i_2}^j
    - (a_{i_1+1,i_2}^j + a_{i_1,i_2}^j) y_{i_1,i_2}^j +
    a_{i_1,i_2}^j y_{i_1-1,i_2}^j \right) + \\
    &+ \frac{1}{h_2^2} \left( b_{i_1,i_2+1}^j y_{i_1,i_2+1}^j
    - (b_{i_1,i_2+1}^j + b_{i_1,i_2}^j) y_{i_1,i_2}^j +
    b_{i_1,i_2}^j y_{i_1,i_2-1}^j \right) + \varphi_{i_1,i_2}^j = \\
    &= \Lambda_1 y^j + \Lambda_2 y^j + \varphi^j
\end{align*}

Таким образом, мы получили неявную схему решения уравнения \ref{eq:model}.
Она устойчива для любых $h_1$, $h_2$ и $\tau$, однако требует на каждом слое
решения системы из $\mathcal{O}(N_1N_2)$ уравнений. Для решения этой системы,
к примеру, методом матричной прогонки понадобится $\mathcal{O}(N_1^2N_2^2)$ действий.
Возникает необходимость в построении схемы, обладающей безусловной устойчивостью
и требующей при переходе от слоя к слою числа арифметических действий,
пропорционального числу узлов сетки $w_h$.

Одной из таких экономичных схем является неявная схема переменных направлений
(продольно-поперечная схема).

\section{Схема переменных направлений}

Помимо основных значений сеточной функции $y^j$ и $y^{j+1}$ вводится промежуточное
значение $y^{j+\frac{1}{2}}$. Переход от слоя $j$ к слою $j+1$ совершается
через вспомогательный промежуточный слой:

\begin{enumerate}
    \item $t_j \rightarrow t_{j+\frac{1}{2}}$:
        \begin{gather}
        \begin{gathered}\label{eq:progonka-x}
            \frac{\rho_{i_1,i_2}^{j+\frac{1}{2}} c_{i_1,i_2}^{j+\frac{1}{2}}}{0.5 \tau} (y_{i_1,i_2}^{j+\frac{1}{2}}
            - y_{i_1,i_2}^j) = \Lambda_1y^{j+\frac{1}{2}} + \Lambda_2y^j + \varphi^j,\\
            y^{j+\frac{1}{2}} = \frac{1}{2} (\mu^{j+1} + \mu^j) -
            \frac{\tau}{4}\Lambda_2(\mu^{j+1} - \mu^j) \text{ при } i_1 = 0 \text{ и } i_1=N_1.
        \end{gathered}
        \end{gather}
    \item $t_{j+\frac{1}{2}} \rightarrow t_{j+1}$:
        \begin{gather}
        \begin{gathered}\label{eq:progonka-z}
            \frac{\rho_{i_1,i_2}^{j+1} c_{i_1,i_2}^{j+1}}{0.5 \tau} (y_{i_1,i_2}^{j+1}
            - y_{i_1,i_2}^{j+\frac{1}{2}})
            = \Lambda_1y^{j+\frac{1}{2}} + \Lambda_2y^{j+1} + \varphi^j,\\
            y^{j+1} = \mu^{j+1} \text{ при } i_2 = 0 \text{ и } i_2=N_2.
        \end{gathered}
        \end{gather}
\end{enumerate}

Первая схема неявна по направлению $x$ и явна по направлению $z$.
Вторая схема явна по направлению $x$ и неявна по направлению $z$.

Решение уравнений \ref{eq:progonka-x} и \ref{eq:progonka-z} сопряжено с решением
$(N_2 - 1)$ и $(N_1 - 1)$ независимых задач, каждая из которых состоит
в решении системы уравнений относительно сеточной функции
по неявному направлению. Решение может быть найдено с помощью метода прогонки.

Для нахождения значений сеточной функции на обоих этапах организуем итерационный процесс:
\begin{align*}
    &\frac{\overset{s}{\rho^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}} \overset{s}{c^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}}{0.5\tau}
    \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}} - 
    \frac{\overset{s}{\rho^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}} \overset{s}{c^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}}{0.5\tau}
    y^j_{i_1,i_2} =\\
    &= \frac{1}{h_1^2}
    \left(
        \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}}
        \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}} -
        (\overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}} + \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}})
        \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}} +
        \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}
        \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1-1,i_2}}
    \right) + \\
    &+ \frac{1}{h_2^2}
    \left(
        b^{j}_{i_1,i_2+1}
        y^{j}_{i_1,i_2+1} -
        (b^{j}_{i_1,i_2+1} + b^{j}_{i_1,i_2})
        y^{j}_{i_1,i_2} +
        b^{j}_{i_1,i_2}
        y^{j}_{i_1,i_2-1}
    \right) + \varphi_{i_1,i_2}^j, \\
    &\frac{\overset{s}{\rho^{j+1}_{i_1,i_2}} \overset{s}{c^{j+1}_{i_1,i_2}}}{0.5\tau}
    \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2}} - 
    \frac{\overset{s}{\rho^{j+1}_{i_1,i_2}} \overset{s}{c^{j+1}_{i_1,i_2}}}{0.5\tau}
    y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2} =\\
    &= \frac{1}{h_1^2}
    \left(
        a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}
        y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2} -
        (a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2} + a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2})
        y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2} +
        a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}
        y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1-1,i_2}
    \right) + \\
    &+ \frac{1}{h_2^2}
    \left(
        \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2+1}}
        \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2+1}} -
        (\overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2+1}} + \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2}})
        \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2}} +
        \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2}}
        \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2-1}}
    \right) + \varphi_{i_1,i_2}^j,
\end{align*}
где $\overset{s}{y_{i_1,i_2}^j}$ --- значение сеточной фукции на итерации $s$.

Необходимость реализации итерационного процесса вызвана квазилинейностью исходного
параболического уравнения и, как следствие, нелинейностью независимых систем уравнений.

Преобразуем полученные схемы к виду, необходимому для применения метода прогонки.
\begin{align*}
    &\frac{1}{h_1^2}
    \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}
    \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1-1,i_2}} -
    \left(
        \frac{1}{h_1^2} \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}} +
        \frac{1}{h_1^2} \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}} +
        \frac{
            \overset{s}{\rho^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}
            \overset{s}{c^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}}
            {0.5\tau}
    \right)
    \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}} +
    \frac{1}{h_1^2} \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}}
    \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}} = \\
    &= - \frac{
        \overset{s}{\rho^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}
        \overset{s}{c^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}}
        {0.5\tau}
    y^j_{i_1,i_2} - \Lambda_2 y^j - \varphi_{i_1,i_2}^j,\\
    &A_{i_1} \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1-1,i_2}} -
    C_{i_1} \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}} +
    B_{i_1} \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}} =
    - F_{i_1},\\
    &A_{i_1} = \frac{1}{h_1^2}
    \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}},
    C_{i_1} =
    \left(
        \frac{1}{h_1^2} \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}} +
        \frac{1}{h_1^2} \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}} +
        \frac{
            \overset{s}{\rho^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}
            \overset{s}{c^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}}
            {0.5\tau}
    \right),
    B_{i_1} = \frac{1}{h_1^2} \overset{s}{a^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1,i_2}},\\
    &F_{i_1} = \frac{
        \overset{s}{\rho^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}
        \overset{s}{c^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2}}}
        {0.5\tau}
    y^j_{i_1,i_2} + \Lambda_2 y^j + \varphi_{i_1,i_2}^j
\end{align*}

Аналогично для второго этапа:
\begin{align*}
    &\frac{1}{h_2^2}
    \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2}}
    \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2-1}} -
    \left(
        \frac{1}{h_2^2} \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2+1}} +
        \frac{1}{h_2^2} \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2}} +
        \frac{
            \overset{s}{\rho^{j+1}_{i_1,i_2}}
            \overset{s}{c^{j+1}_{i_1,i_2}}}
            {0.5\tau}
    \right)
    \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2}} +
    \frac{1}{h_2^2} \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2+1}}
    \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2+1}} = \\
    &= - \frac{
        \overset{s}{\rho^{j+1}_{i_1,i_2}}
        \overset{s}{c^{j+1}_{i_1,i_2}}}
        {0.5\tau}
    y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2} - \Lambda_1 y^{j+\frac{1}{2}} - \varphi_{i_1,i_2}^j,\\
    &A_{i_2} \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2-1}} -
    C_{i_2} \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2}} +
    B_{i_2} \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1,i_2+1}} =
    - F_{i_2},
\end{align*}
\begin{align*}
    &A_{i_2} = \frac{1}{h_2^2}
    \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2}},
    C_{i_2} =
    \left(
        \frac{1}{h_2^2} \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2+1}} +
        \frac{1}{h_2^2} \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2}} +
        \frac{
            \overset{s}{\rho^{j+1}_{i_1,i_2}}
            \overset{s}{c^{j+1}_{i_1,i_2}}}
            {0.5\tau}
    \right),
    B_{i_2} = \frac{1}{h_2^2} \overset{s}{b^{j+1}_{i_1,i_2+1}},\\
    &F_{i_2} = \frac{
        \overset{s}{\rho^{j+1}_{i_1,i_2}}
        \overset{s}{c^{j+1}_{i_1,i_2}}}
        {0.5\tau}
    y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1,i_2} + \Lambda_1 y^{j+\frac{1}{2}} + \varphi_{i_1,i_2}^j
\end{align*}

На основе полученных численных схем разработан последовательный алгоритм,
псевдокод которого приведён в листинге \ref{lst:sequential}.
\begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)},
    caption={Псевдокод последовательного алгоритма.},
    label={lst:sequential},
]
do (*$j = \overline{1, T}$*)
    do (*$i_2 = \overline{1, N_2 - 1}$*)
        do
            do (*$i_1 = \overline{1, N_1 - 1}$ \textcolor{gray}{// Прямой ход прогонки}*)
                (*$\alpha_{i_1+1} = f_1(\alpha_{i_1},
                y^{j}_{i_1, i_2-1},y^{j}_{i_1, i_2}, y^{j}_{i_1, i_2+1} )$ \label{lst:deps1}*)
                (*$\beta_{i_1+1} = f_2(\alpha_{i_1}, \beta_{i_1},
                y^{j}_{i_1, i_2-1},y^{j}_{i_1, i_2}, y^{j}_{i_1, i_2+1} )$ \label{lst:deps2}*)
            enddo
            do (*$i_1 = \overline{N_1 - 1, 1}$ \textcolor{gray}{// Обратный ход прогонки}*)
                (*$\overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1, i_2}} =
                \alpha_{i_1+1} \overset{s+1}{y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1, i_2}} + \beta_{i_1+1}$*)
                (*$\delta = \max(\delta,
                \frac{\left|\overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1, i_2}} -
                \overset{s}{y^{j+1}_{i_1, i_2}}\right|}{\overset{s}{y^{j+1}_{i_1, i_2}}})$*)
            enddo
        while (*$\delta > \varepsilon$*)
    enddo
    do (*$i_1 = \overline{1, N_1 - 1}$*)
        do
            do (*$i_2 = \overline{1, N_2 - 1}$ \textcolor{gray}{// Прямой ход прогонки}*)
                (*$\alpha_{i_2+1} = f_3(\alpha_{i_2},
                y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1-1, i_2},
                y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1, i_2}, y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1, i_2} )$ \label{lst:deps3}*)
                (*$\beta_{i_2+1} = f_4(\alpha_{i_2}, \beta_{i_2},
                y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1-1, i_2},
                y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1, i_2}, y^{j+\frac{1}{2}}_{i_1+1, i_2} )$ \label{lst:deps4}*)
            enddo
            do (*$i_2 = \overline{N_2 - 1, 1}$ \textcolor{gray}{// Обратный ход прогонки}*)
                (*$\overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1, i_2}} =
                \alpha_{i_2+1} \overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1, i_2+1}} + \beta_{i_2+1}$*)
                (*$\delta = \max(\delta,
                \frac{\left|\overset{s+1}{y^{j+1}_{i_1, i_2}} -
                \overset{s}{y^{j+1}_{i_1, i_2}}\right|}{\overset{s}{y^{j+1}_{i_1, i_2}}})$*)
            enddo
        while (*$\delta > \varepsilon$*)
    enddo
enddo
\end{lstlisting}

Функции $f_1, \ldots, f_4$ в строках \ref{lst:deps1}, \ref{lst:deps2},
\ref{lst:deps3} и \ref{lst:deps4} обозначают вычисления,
связанные с методом прогонки. Нетрудно видеть, что $\alpha$ и $\beta$ являются массивами
длины $(N_1 - 2)$ по направлению $x$ и $(N_2 - 2)$ по направлению $z$.
Помимо этого для решения каждой независимой системы уравнений используется
не более, чем константное количество дополнительной памяти.
